\subsection{Risoluzione di sistemi lineari}
\begin{defn}
Una matrice si dice \textbf{quadrata di ordine $n$} se il numero di righe è uguale al numero di colonne
\end{defn}
\par $M_{m,n}(\Re)$ indica l'insieme delle matrici a coefficienti reali $m\times n$, mentre $M_{n}(\Re)$ indica l'insieme delle matrici quadrate di ordine $n$.
\begin{defn}
Una matrice si dice a scala se valgono le seguenti:
\begin{enumerate}
\item Le righe non nulle si trovano in fondo alla matrice
\item il primo elemento non nullo di ogni riga (\textbf{pivot}) si trove più a destra di quello della riga precedente
\end{enumerate}
\end{defn}
\begin{defn}
\par Un sistema lineare $A\underline{x}=\underline{b}$ si dice a scala se la sua matrice completa è a scala.
\end{defn}
\par Osserviamo che, se la matrice completa associata ad un sistema lineare è a scala, lo è anche quella incompleta.
\begin{defn}
Data una matrice \textbf{a scala} si dice \textbf{rango} il numero dei suoi pivot e si indica con $rg(A)$.
\end{defn}
\par Valgono le seguenti: $rg(A) \leq m$ e $rg(A) \leq n$.
\par La prima affermazione è vera perché abbiamo definito il rango in base al numero di righe della matrice, mentre la seconda è vera perché abbiamo definito il rango anche in base al numero pivot, che è legato al numero di colonne (spostandosi a  destra di almeno posizione si possono avere al massimoun numero di pivot uguale al numero di colonne).
\subsubsection{Criterio per le soluzioni di un sistema lineare a scala}
\par Sia $A\underline{x}=\underline{b}$ un sustema lineare a scala. Allora:
\begin{enumerate}
\item Il sistema ha soluzioni se e solo se $rg A = rg(A|\underline{b})$
Questo perché altrimenti si avrebbero delle equazioni della forma $0=b$
\item Se $rg A = rg(A|\underline{b}) = n$ allora il sistema ha una sola soluzione
\item Se $rg A = rg(A|\underline{b}) < n$ allora il sistema ha infinite soluzioni dipendenti da $n - rg A$ variabili libere
\end{enumerate}
\subsubsection{Operazioni elementari sulle righe di una matrice}
\begin{enumerate}
\item Scambio di due righe
\item Sostituzione di una riga con se stessa meno $\alpha$ volte un'altra riga
\item Prodotto di una riga per un numero reale $\alpha \neq 0$
\end{enumerate}
\par Mediante le operazioni elementari sulle righe è \textbf{sempre} possibile ridurre una matrice in forma a scala.
\par Il rango della materice di partenza è uguale al rango della matrice in forma a scala
\par Le operazioni elementari sulle righe producono una mareice che è associata ad un sistema equivalente.